

## §1 连加符号与连乘符号

在数学中，常遇到一连串的数相加或者一连串的数相乘，例如  $1 + 2 + \cdots + n$  或者  $m(m-1)\cdots(m-k+1)$  等。为简便起见，人们引入连加符号  $\sum$  与连乘符号  $\prod$ ：

$$\sum_{i=1}^n x_i = x_1 + x_2 + \cdots + x_n$$

$$\prod_{i=1}^n x_i = x_1 x_2 \cdots x_n$$

这里的指标  $i$  仅仅用以表示求和或求乘积的范围，把  $i$  换成别的符号  $j, k$  等，也仍然表示同一和或同一乘积，例如：

$$\sum_{i=1}^n x_i = x_1 + x_2 + \cdots + x_n = \sum_{j=1}^n x_j$$

$$\prod_{i=1}^n x_i = x_1 x_2 \cdots x_n = \prod_{k=1}^n x_k$$

人们通常把这样的指标称为“哑指标”。

我们举几个例子说明连加符号与连乘符号的应用。

**例 1** 阶乘  $n!$  的定义可以写成：

$$n! = \prod_{j=1}^n j$$

**例 2** 二项式定理可以表示为：

$$(a+b)^n = \sum_{j=0}^n \binom{n}{j} a^j b^{n-j} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{n-k} b^k$$

这里组合数的定义为：

$$\binom{n}{k} = \frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}$$

**例 3**  $\sum_{k=1}^n 1 = \underbrace{1+1+\cdots+1}_{n \text{ 项}} = n$

**例 4** 我们来计算  $\sum_{k=1}^n [k^p - (k-1)^p]$ ，这个和式表示：

$$(1^p - 0^p) + (2^p - 1^p) + \cdots + (n^p - (n-1)^p)$$

因而：

$$\sum_{k=1}^n [k^p - (k-1)^p] = n^p$$

数的运算满足交换律、结合律以及（乘法对加法的）分配律，据此得到以下运算法则：

$$\sum_{i=1}^n (a_i + b_i) = (a_1 + b_1) + \cdots + (a_n + b_n) = \sum_{i=1}^n a_i + \sum_{i=1}^n b_i$$

$$\sum_{i=1}^n (\lambda c_i) = \lambda(c_1 + \cdots + c_n) = \lambda \sum_{i=1}^n c_i$$

例 5 我们有恒等式：

$$k^2 - (k-1)^2 = 2k - 1$$

对于  $k = 1, 2, \cdots, n$ ，将恒等式  $k^2 - (k-1)^2 = 2k - 1$  累加，得：

$$\sum_{k=1}^n [k^2 - (k-1)^2] = 2 \sum_{k=1}^n k - \sum_{k=1}^n 1$$

根据例 4 的结论，整理左边有

$$n^2 = 2 \sum_{k=1}^n k - n$$

$$\sum_{k=1}^n k = \frac{1}{2}n^2 + \frac{1}{2}n = \frac{n(n+1)}{2}$$

我们得到了熟悉的公式

$$1 + 2 + \cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}$$

例 6 由恒等式

$$k^3 - (k-1)^3 = 3k^2 - 3k + 1$$

可得：

$$\sum_{k=1}^n [k^3 - (k-1)^3] = 3 \sum_{k=1}^n k^2 - 3 \sum_{k=1}^n k + \sum_{k=1}^n 1$$

而根据例 4 整理左边有

$$n^3 = 3 \sum_{k=1}^n k^2 - 3\left(\frac{1}{2}n^2 + \frac{1}{2}n\right) + n$$

进一步整理上面的式子，有

$$\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{1}{3}n^3 + \frac{1}{2}n^2 + \frac{1}{6}n = \left(\frac{n(1+n)(2n+1)}{6}\right)$$

类似地，由恒等式

$$k^4 - (k-1)^4 = 4k^3 - 6k^2 + 4k - 1$$

可得

$$\sum_{k=1}^4 (k^4 - (k-1)^4) = 4 \sum_{k=1}^n k^3 - 6 \sum_{k=1}^n k^2 + 4 \sum_{k=1}^n k - \sum_{k=1}^n 1$$

整理左边有

$$n^4 = 4 \sum_{k=1}^n k^3 - 6 \sum_{k=1}^n k^2 + 4 \sum_{k=1}^n k - \sum_{k=1}^n 1$$

也就是

$$\sum_{k=1}^n k^3 = \frac{1}{4}n^4 + \frac{1}{2}n^3 + \frac{1}{4}n^2 = \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2$$

采用类似的推理方式，利用数学归纳法可以证明以下结论： $\sum_{k=1}^n k^p$  可以表示  $n$  的  $p+1$  次多项式，其最高系数  $\frac{1}{p+1}$ ，常数项为 0，即

$$\sum_{k=1}^n k^p = \frac{1}{p+1}n^{p+1} + c_1n^p + c_2n^{p-1} + \cdots + c_pn$$

对于给定  $p$ ，上面公式中的系数  $c_1, \cdots, c_p$  当然都可以具体算出。我们这里不再做深入的讨论了。